---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Чтение файла
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 12.2 Чтение файла
categories: 12 reading a file
tags:
- rust
---


Теперь добавим возможность чтения файла, указанного как аргумент командной строки `filename`. Во-первых, нам нужен пример файла для тестирования: лучший тип файла для проверки работы `minigrep` это файл с небольшим количеством текста в несколько строк с несколькими повторяющимися словами. В листинге 12-3 представлено стихотворение Эмили Дикинсон, которое будет хорошо работать! Создайте файл с именем *poem.txt* в корне вашего проекта и введите стихотворение "I’m nobody! Who are you?"

<span class="filename">Файл: poem.txt</span>

```text
{{#include ../listings/ch12-an-io-project/listing-12-03/poem.txt}}
```

<span class="caption">Листинг 12-3: Стихотворение Эмили Дикинсон "I’m nobody! Who are you?"</span>

Текст на месте, отредактируйте *src/main.rs* и добавьте код для чтения файла, как показано в листинге 12-4.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,should_panic
{{#rustdoc_include ../listings/ch12-an-io-project/listing-12-04/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 12-4: Чтение содержимого файла указанного во втором аргументе</span>

Во-первых, мы добавляем ещё одно объявление `use` чтобы подключить соответствующую часть стандартной библиотеки: нам нужен `std::fs` для обработки файлов.

В `main` мы добавили новый оператор: функция `fs::read_to_string` принимает `filename`, открывает этот файл и возвращает содержимое файла как `Result<String>`.

После этого выражения мы снова добавили временный вывод `println!` для печати значения `contents` после чтения файла, поэтому мы можем проверить, что программа работает.

Давайте запустим этот код с любой строкой в качестве первого аргумента командной строки (потому что мы ещё не реализовали поисковую часть) и файл *poem.txt* как второй аргумент:

```console
{{#rustdoc_include ../listings/ch12-an-io-project/listing-12-04/output.txt}}
```

Отлично! Этот код прочитал и затем печатал содержимое файла. Хотя наша программа решает поставленную задачу, она не лишена недостатков. Прежде всего, функция `main` решает множество задач. Такую функцию неудобно тестировать. Далее, не отслеживаются возможные ошибки ввода данных. Пока наша программа небольшая, то данными недочётами можно пренебречь. При увеличении размеров программы, такую программу будет всё сложнее и сложнее поддерживать. Хорошей практикой программирования является ранний рефакторинг кода по мере усложнения. Поэтому, далее мы улучшим наш код с помощью улучшения его структуры.
